制度崩壞「小白象」空群而出

2018年06月21日

制度崩壞「小白象」空群而出
（公專聯政策召集人 黎廣德）

近日世界盃足球迷最常問的一句：「冰島能，中國為何不能？」這句質問同樣適用於地方行政：香港人口是冰島的22倍，若果冰島能管好一個國家，為何全港18區不能管好自己？

就因為相同的扣問，前特首曾蔭權在2008年為了表示尊重地區民意，以下放權力為名，每年由政府撥款3億元進行小型地區工程。到了2013年，梁振英更加碼至每區1億元，但結果並非每區爆出一支冰島質素的球隊，而是全港「小白象」空群而出，貴而無用、啼笑皆非的工程比比皆是。難道香港人的智慧不及冰島人？還是特區制度倒退？

無論是耗資33萬元的英皇道「不能避雨亭」，南丫島每個泊位要8萬元的單車泊車場，深井巨鵝雕塑77萬元，以至剛被立法會工務小組委員會否決的5,000萬元觀塘音樂噴泉，都說明了催生「小白象」工程的土壤，並非一朝一夕形成。

特區政府從來沒有尊重地方行政，區議會一直以來只是沒有實權的諮詢機構。政府向區議會撥款進行地區工程，區議員可以有一定自由度選擇工程項目種類，但另一方面，區議會本身沒有專業技術支援，工程可行性研究、設計細節及招標程序必須由政府部門主導。

理論上區議會及政府部門應該互相協調、各司其職，但現實中兩方各有盤算，權責不清的後果就是無人需為過失負責。地區項目有如聖誕樹，每位區議員和每個政府部門都力爭把自己想要的裝飾品掛在樹上，結果滿城皆見背着聖誕樹行走的小白象怪胎。

本來按照可持續發展原則，地區資源如何運用，應由最貼近受影響居民的代表決定，才是最理想的管治模式。可惜經過多年來建制派議員「蛇齋餅糭」的薰陶，區議會的生態早已變質，大部份區議員的社區工作不是着重公民充權，把資源運用的決定交回居民手中，反而把討好選民列為首要任務。

正因如此，利用地區撥款進行有利自己宣傳的形象工程，比解決地區矛盾來得重要。所以在全港最貧窮地區之一的觀塘，區議會不會撥款支援貧困兒童，反而要興建音樂噴泉。在全港空氣污染最嚴重地區之一的元朗，區議會寧願支持用17億元興建明渠天橋工程，而不會投資一套空氣污染實時監測系統，保障居民健康。

借地區「過橋」執行長官意志

與此同時，不少小白象工程其實是特區政府利用區議會「過橋」，借地區諮詢之名，行長官意志之實。例如梁振英要求各區大事興建行人天橋電梯工程，或旅遊事務處在香港仔大灑3億元興建所謂展現傳統漁村特色的旅遊項目，包括一個花費40萬元只供觀望的燈塔。這些項目全部都是建制派議員為特區政府護航的惡果，最終無論好好醜醜，小白象工程都得算在區議會頭上。

對於執行工程的政府部門來說，由於地區工程的預算早已掛在區議會頭上，所以執行任務時毋須着重成本效益，而是設法確保將來不會超支，否則要再追加撥款時只會自找麻煩。

因此政府部門自保的最佳辦法，便是用各種方式加大預算，讓自己有更多迴旋空間。由於區議會本身缺乏監察預算的專才，加上不少議員亦各有所求，所以基本上任由政府部門擺佈。此情此境，區議會比很多大廈業主立案法團好不了多少，明知有人蒙混過關，也只是「據理力爭」後照單全收。

林林總總的小白象工程，若與千億元級的高鐵或港珠澳大橋等大白象工程相比，看似小巫見大巫。但大小白象的成因，都是管治制度崩壞、政治凌駕專業的惡果。要煞住香港倒退，市民必須金睛火眼，任何一隻白象也不容放過。

黎廣德
公專聯政策召集人

黎廣德

下一則
下一則
政府玩弄數據 死撐音樂噴泉 (譚文豪)